Cборники стихов

1. (без названия) Санкт-Петербург, частное издание, 1914 (не сохранился)

2. Стихи. Петроград: Худож. — графич. заведение «Унион» (500 экз.), 1916.

3. Альманах: Два пути. Петроград: изд. инж. М. С. Персона. 1918. (сборник стихотворений В. Набокова и А. Балашова, его соученика по Тенишевскому училищу).

4. Гроздь. Берлин: Гамаюн, 1923.

5. Горний путь. Берлин: Грани, 1923.

6. Возвращение Чорба: Рассказы и стихи. Берлин: Слово, 1930.

7. Стихотворения 1929–1951. Париж: Рифма. 1952.

8. Poems. Garden City, New York: Doubleday. 1959.

9. Poems and Problems. New York, Toronto: McGraw-Hill, 1971.[1]

10. Стихи. АннАрбор, Мичиган: Ардис, 1979 (с предисловием В. Е. Набоковой)[2]

Cборники рассказов

1. Возвращение Чорба: Рассказы и стихи. Берлин: Слово, 1930. (Cостав: Возвращение Чорба; Порт; Звонок; Письмо в Россию; Сказка; Рождество; Гроза; Бахман; Путеводитель по Берлину; Подлец; Пассажир; Катастрофа; Благость; Картофельный эльф; Ужас).

2. Соглядатай. Берлин: Изд. Русские Записки, 1938 (роман «Соглядатай» и рассказы: Обида; Лебеда; Terra Incognita; Встреча; Хват; Занятой человек; Музыка; Пильграм; Совершенство; Случай из жизни; Красавица; Оповещение).

3. Nine Stories. Norfolk, Connecticut: New Directions, 1947. (Состав: The Aurelian (Пильграм); Cloud, Castle, Lake (Облако, озеро, башня); Spring in Fialta (Весна в Фиальте);[3] Mademoiselle O;[4] A Forgotten Poet; The Assistant Producer; "That in Aleppo Once…"; Time and Ebb; Double Talk).

4. Весна в Фиальте и другие рассказы. Нью-Йорк: издательство им. Чехова, 1956. (Состав: Весна в Фиальте; Круг; Королек; Тяжелый дым; Памяти Л. И. Шигаева; Посещение музея; Набор; Лик; Истребление тиранов; Василий Шишков; Адмиралтейская игла; Облако, озеро, башня; Уста к устам;[5] Ultima Thule).

5. Nabokov's Dozen. New York: Doubleday, 1958. (Состав: Spring in Fialta (Весна в Фиальте); A Forgotten Poet; First Love;[6] Signs and Symbols; The Assistant Producer; The Aurelian (Пильграм); Cloud, Castle, Lake (Облако, озеро, башня); Conversation Piece, 1945;[7] "That in Aleppo Once…"; Time and Ebb; Scenes from the Life of a Double Monster; Mademoiselle O; Lance).

6. Nabokov's Quartet. New York: Phaedra, 1966. (Состав: An Affair of Honor (Подлец); Lik (Лик); The Vane Sisters; The visit to the Museum (Посещение музея)[8]).

7. A Russian Beauty and Other Stories. New York, Toronto: McGraw-Hill, 1973. (Состав: A Russian Beauty (Красавица);[9] The Leonardo (Королек); Torpid Smoke (Тяжелый дым); Breaking the News (Оповещение); Lips to Lips (Уста к устам); The Visit to the Museum; An Affair of Honor; Terra Incognita(пер. с русск.); A Dashing Fellow (Хват); Ultima Thule (пер. с русского) Solus Rex (пер. с русск.); The Potato Elf (Картофельный эльф); The Circle (Круг)[10]).

8. Tyrants Destroyed and Other Stories. New York, Toronto: McGraw-Hill, 1975. (Состав: Tyrants Destroyed (Истребление тиранов); A Nursery Ta le (Сказка); Music (Музыка); Lik (Лик); Recruiting (Набор); Terror Ужас); The Admiralty Spire (Адмиралтейская игла); A Matter of Chance (Случайность); In Memory of L. I. Shigaev (Памяти Л. И. Шигаева); Bachmann (Бахман), Perfection (Совершенство); Vasiliy Shishkov (Василий Шишков);[11] The Vane Sisters[12]).

9. Details of a Sunset and other Stories. New York, Toronto: McGraw-Hill, 1976. (Состав: Details of a Sunset (Катастрофа); A Bad Day (Обида); Orache (Лебеда); The Return of Chrb (Возвращение Чорба); The Passenger (Пассажир); A Letter That Never Reached Russia (Письмо в Россию); A Guide to Berlin (Путеводитель по Берлину); The Doorbell (Звонок); A Slice of Life (Случай из жизни); Christmas (Рождество); A Busy Man (Занятой человек)[13])

10. The Enchanter. пер. Д. Набокова. NewYork, Toronto: McGraw-Hill, 1986.[14]

Пьесы и сценарии

1. Смерть// Руль. Берлин, 20 и 24 мая, 1923.

2. Дедушка// Руль. Берлин, 14 окт., 1923.

3. Агасфер// Руль. Берлин, 2 дек., 1923.[15]

4. Скитальцы// Грани II. Берлин, 1923

5. Полюс// Руль. Берлин, 14 и 16 авг., 1924.

6. Человек из СССР//Руль. Берлин, 1 янв., 1927.

7. Событие// Русские Записки. Париж, 4, апрель, 1938.

8. Изобретение вальса// Русские Записки. Париж, 11, ноябрь 1938.

9. The Waltz Invention: A Play in Three Acts (transl. by D. Nabokov). NewYork: Phaedra, 1966).

10. Rusalka. New York, 1942.[16]

11. Lolita. A Screenplay. New York: McGraw-Hill, 1974 iv

12. The Man from the USSR and Other Plays. (Intr. And transl. by D. Nabokov) Bruccoli Clark, New York and London: Harcourt Brace Jovanovich, 1984. (Состав: эссе Д. Набокова "Nabokov and the theatre"; Хронология творчества Набокова; Пьесы В. Набокова (перевод Дмитрия Набокова): The Man from the USSR (Человек из СССР); The Event (Событие); The Pole (Полюс); The Grand-dad (Дедушка). Эссе Д. Набокова «Introduction». 2 эссе В. Набокова: «Playwriting», "The Tragedy of Tragedy").

Романы

1. Машенька. Берлин: Слово, 1926.

2. Mary (transl. by Michael Glenny in collab. with the author). New York, Toronto: McGraw-Hill, 1970.

3. Король, дама, валет. Берлин: Слово, 1928.

4. King, Queen, Knave (transl. by Dmitry Nabokov in collab. with the author) New York, Toronto: McGraw-Hill, 1968.

5. Защита Лужина. Берлин: Слово, 1930.

6. The Defence (transl. by Michael Scammel in collab. with the author). New York: G. P. Putnam's Sons, 1964.

7. Соглядатай //Современные записки. Париж, 44, ноябрь, 1930.[17]

8. The Eye (transl. by D. Nabokov in collab. with the author). New York: Phaedra Publishers, 1965.

9. Подвиг. Париж: изд. Современные Записки, 1932.

10. Glory (transl. by D. Nabokov in collab. with the author). New York: McGraw-Hill, 1971.

11. Камера Обскура. Париж: изд. Современные Записки и Парабола, 1933.

12. Laughter in the Dark. Indianopolis, New York, Toronto: The Bobbs Merrill Co, 1938.[18]

13. Отчаянье. Берлин: Петрополис, 1936.

14. Despair. NewYork: John Long, 1937.

15. Despair (2 transl.) New York: G. P. Putnam's Sons, 1966.

16. Приглашение на казнь. Париж: Дом Книги, 1938.

17. Invitation to a Beheading (transl. by D. Nabokov in collab. with the author). New York: G. P. Putnam's Sons, 1959.

18. Дар// Современные Записки. 63–67. Париж, 1937–1938 (без 4 главы). Первое полное издание: Нью-Йорк: издательство имени Чехова, 1952.

19. The Gift (transl. by M. Scammel in collab. with the author). New York: G. P. Putnam's Sons, 1963 (Revised Ann Arbor, Michigan: Ardis, 1975)[19]

20. Solus Rex // Современные Записки, 70, Париж, 1940 (2 глава незаконченного романа Solus Rex).

21. Ultima Thule// Новый журнал, 1, Нью-Йорк, 1942 (1 глава незаконченного романа Solus Rex).

22. The Real Life of Sebastian Knight. Norfolk, Connecticut: New Directions, 1941.

23. Bend Sinister. New York: Henry Holt, 1947.[20]

24. Lolita. Paris: The Olympia Press, 1955.

25. Лолита. Нью-Йорк: Phaedra, 1967.[21]

26. Pnin. GardenCity, New York: Doubleday, 1957.

27. Pale Fire. New York: G. P. Putnam's Sons, 1962.

28. Ada or Ardor: A Family Chronicle. New York, Toronto: McGraw-Hill, 1969.[22]

29. Transparent Things. New York, etc.: McGraw-Hill, 1972.

30. Look at the Harlequins! New York, etc.: McGraw-Hill. 1974.

Воспоминания

1. Conclusive Evidence — A Memoir. New York: Harper and Brothers, 1951.[23]

2. Другие Берега. Нью-Йорк: издательство имени Чехова, 1954.

3. Speak, Memory: An Autobiography Revisited. New York: G. P. Putnam's Sons, 1967.

Cтатьи. Интервью

1. Что всякий должен знать? // Новая газета. Париж. 5, май 1931

2. Pouchkine ou le vrai et le vraisemblable// Nouvelle Revue Francaise, XLYII, # 282, 1937

3. Nikolay Gogol. Norfolk, Connecticut: New Directions 1944

4. Заметки переводчика// Новый журнал. Нью-Йорк. 49, 1957

5. Заметки переводчика II// Опыты. Нью-Йорк. 8б 1957

6. The Servile Path// On Translation. ed. Reuben Brower. Cambridge, Mass., 1959

7. Notes on Prosody. From the Commentary to translation of Pushkin's "Eugene Onegin". An offprint from Bollingen SeriesLXXII, 1963

8. Nabokov's Congeries \ The Portable Nabokov (Selected, with a critical introduction by Page Stegner). New York: The Viking Press, 1968 (Состав: From "Speak, Memory: An Autobiography Revisited". Рассказы: Terra Incognita; Cloud, Castle, Lake (Облако, озеро, башня); The Visit to the Museum (Посещение музея); Spring in Fialta (Весна в Фиальте); "That in Aleppo Once…"; The Assistant Producer; Signs and Symbols; First Love; Scenes from the Life of a Double Monster; Lance; The Vane Sisters. On a Book Entitled «Lolita»; Introduction to "Bend Sinister"; Foreword to M. Lermontov's

9. "A Hero of Our Time"; From "Nikolai Gogol": The Government Specter; From the Commentary to "Eugene Onegin": On Romanticism, The Art of the Duel; From "Eugene Onegin": A Sample translation from Ch. One, Stanzas I-YIII; Reply to My Critics; From «Despair»; From "The Gift"; Pnin. Стихотворения.)

10. Strong Opinions (a collection of interviews, letters to editors and articles). New York: McGraw-Hill, 1973

Лекции

1. Lectures on Literature. Ed. by Fredson Bowers. Intr. by John Updike. Bruccoli Clark, New York and London: Harcourt Brace Jovanovich, 1980 (Состав: Good Readers and Good Writers; Jane Austen: "Mansfield Park"; Charles Dickens: "Bleak House"; Gustave Flaubert: "Madame Bovary"; Robert

2. Louis Stevenson: "The Strange Case of Dr. Jekyll and Mr. Hyde"; Marcel Proust: "The Walk by Swann's Place"; Franz Kafka: "The Metamorphosis"; James Joyce: «Ulysses»; The Art of Literature and Commonsense; L'Envoi).

3. Lectures on Ulysses. Bloomfield Hills, Michigan and Columbia, South Carolina: Bruccoli Clark, 1980

4. Lectures on Russian Literature. Ed. with an intr. by Fredson Bowers. Bruccoli Clarc, New York and London: Harcourt Brace Jovanovich, 1981 (Состав: Russian Writers, Cencors, and readers; Nikolay Gogol (1809–1852): "Dead Souls" (1842); "The Overcoat"(1842); Ivan Turgenev (1818–1883); "Fathers and Sons" (1862); Fyodor Dostoevsky (1821–1881); "Crime and Punishment" (1886); "Memoirs from a Mousehole" (1864); "The Idiot" (1868); "The Possessed" (1872); "The Brothers Karamazov" (1880); Leo Tolstoy (1828–1910); "Anna Karenin" (1877); "The Death of Ivan Ilyich" (1884–1886); Anton Chekhov (1860–1904); "The Lady with the Little Dog" (1899); "In the Gully" (1900); Notes on "The Seagull" (1896); Maxim Gorki (1868–1936); "On the Rafts" (1895); Philistines and Philistinism; The Art of Translation; L'Envoi; Appendix: Nabokov's Notes for an Exam on Russian Literature)

5. Lectures on Don Quixote. Ed. by Fredson Bowers. Intr. by Guy Davenport. Bruccoli Clark, New York and London: Harcourt Brace Jovanovich, 1983 (Состав: Inroduction; Two Portraits: Don Quixote and Sancho Panza; Structural matters; Cruelty and Mystification; The Chroniclers Theme, Dulcinea, and Death; Victories and Defeats; Narrative Commentary: Part One (1605); Narrative Commentary: Part Two (1615)

Переводы

1. Переводы на русский

1. Ромэн Роллан. Николка Персик (Colas Breugnon). Пер. с французского В. Сирин. Берлин: Слово, 1922.

2. Льюис Кэррол. Аня в стране чудес (Alice in Wonderland). Пер. с англ. В. Сирина. Берлин: Гамаюн, 1923.

3. Отрывок из "In Memoriam" Tenison (Теннисон)//Звено. Париж. 23 мая 1926.

5. XYII и XXYII сонеты Шекспира // Руль. 18 сент, 1927.

5. "Майская ночь" ("La Nuit de mai" Alfred de Musset (Альфред Мюссе) // Руль. Берлин, 7 окт. 1928.

6. "Декабрьская ночь" ("La Nuit de decembre" A. de Musset)// Руль. Берлин. 7 окт. 1928

7. Из «Гамлета» В. Шекспира (акт 4, сцена7 и акт 5, сцена 1)// Руль. Берлин, 19 окт. 1930

8. "Пьяный корабль" ("La Bateau ivre" Arthur Rimbaud (Артюр Рембо)// Руль. Берлин. 16 дек. 1928

9. Монолог Гамлета из трагелии «Гамлет» В. Шекспира (акт 3, сцена 1)

10. Пролог к «Фаусту» Гете// Последние новости. Париж, 15 (?) дек. 1932

2. Переводы на французский

1. "Vers cоmposes pendant l'insomnie" (А. Пушкин. "Стихи, сочиненные ночью во время бессонницы")// Hommage a Pouchkine 1837–1937. ed. by Z. Schakovskoy. Brussels: Les Cahiers du journal des poetes # 28, 5 atdh. 1937

2. "Ne me les chante pas, ma belle…"; "Je ne puis m'endormir…"; "Pourquoi le vent troublant la plaine… " (А. Пушкин "Не пой, красавица, при мне…"; "Мне не спится. нет огня…"; "Зачем кружится ветр в овраге… ") // Nouvelle Revue Francaise, vol. 48, #282, Paris, March 1, 1937.

3. Переводы на английский

1. Mozart and Salieri (А. Пушкин "Моцарт и Сальери") (transl. by V. Nabokov and Edmund Wilson)// New Republic, Washington D. C., April 21 1942

2. "Alter Ego"; "When life is torture…"; "The Swallow"(А. Фет "Alter Ego"; "Бабочка")// Russian Review vol. 3 # 1. Hanover, New Hampshire autumn 1943

3. Three Russian Poets: Selections from Pushkin, Lermontov and Tyutchev in new translations by V. Nabokov. Norfolk, Connecticut: New Directions, 1945

4. Pushkin: rhymed paraphrases of three stanzas from "Eugene Onegin" // The russian Review. New York IY # 2, 1945

5. A Hero of Our Time. A Novel by Michail Lermontov (Transl by V. Nabokov in collab. with D. Nabokov. Translator's foreword). New York: Doubleday, 1958

6. The Song of Igor's Campaign: An Epic of the Twelfth Century (Transl. from Old Russian by V. nabokov. Foreword, genealogy, map, commentaru by V. Nabokov. Translator's introduction). New York: Vintage Books, 1960

7. Eugene Onegin. A Novel in Verse by Aleksandr Pushkin (transl, with a commentary by V. Nabokov. Translator's intr.) in 4 vols. Princeton, New Jersey: Bollingen, 1964 (Revised Edition — Princeton, New Jersey: Princeton University Press, Bollingen Series LXII (Added: Foreword; "Eugene Onegin" Revisited)

Письма

1. The Nabokov-Wilson Letters. Correspondence between Vladimir Nabokov and Edmund Wilson 1940–1971. Edited, Annotated and with an Introductory Essay by Simon Karlinsky. New York, London: Harper and Row, 1979 (1980 — corrected edition)

2. Преписка с сестрой (Е. Сикорской, вкл. письма к брату Кириллу). Анн Арбор, Мичиган: Ардис, 1985

3. Selected Letters 1940–1977. Ed. by Dmitry Nabokov and Matthew J. Bruccoli. Bruccoli Clark, New York and London: Harcourt Brace Jovanovich, 1989

1

В сборник входят: предисловие автора, 39 русских стихотворений и с переводом на английский, 13 английских стихотворений (все из сб. "Poems"), 18 шахматных задач с решениями и библиография.

2

Это самый полный сборник стихов Набокова, состоящий из 222 русских стихотворений, в том числе стихов из рассказов и романов

3

Первые три рассказа сборника были написаны по русски (печатались в журнале «Современные Записки») и переведены на английский с помощью Петра Перцова (Petr Pertzov).

4

Рассказ "Mademoiselle O" был написан по французски и напечатан в парижском журнале "Measures", 2, 1936; переведён на английский с помощью Хильды Уорд (Hilda Ward).

5

Рассказ «Уста к устам» был написан в 1931 году, но опубликован в этом сборнике впервые.

6

Рассказ "First Love" существует также под названием "Colette"("The New Yorker", 31 июля 1948).

7

Рассказ "Conversation Piece, 1945" был опубликован в сб. "Nine Stories" под названием "Double Talk".

8

Три русских рассказа этого сборника были переведены Д. В. Набоковым.

9

Рассказ «Красавица» переведен Симоном Карлинским, все остальные — Д. Набоковым в сотрудничестве с автором.

10

В сборник "A Russian Beauty… " входят также вступительное слово автора и его преисловия к каждому рассказу.

11

В авторское предисловие к рассказу "Vasiliy Shishkov" входит авторский перевод стихотворения «Поэты» на английский ("Poets").

12

В сборник "Tyrants Destroyed… " входят вступительное слово автора и его предисловия к каждому рассказу. Из 13 рассказов этого сборника первые 12 были переведены Д. Набоковым в сотрудничестве с автором.

13

В сборник "Details of a Sunset… " входят вступительное слово автора и его предисловия к рассказам. Все 13 рассказов сборника были переведены Д. Набоковым в сотрудничестве с автором.

14

"The Enchanter"(1986) — первое появление в печати рассказа «Волшебник», написанного, по словам самого В. Набокова, в 1939 году (см. "О книге, озаглавленной "Лолита") Русский оригинал рассказа был опубликован в журнале «Знамя», 1993 г.

15

Опубликовано как перевод 1 акта пьесы несуществующего английского автора Вивиана Калмбруда, имя которого является анаграммой имени Владимира Набокова.

16

Rusalka (1942) — это переработка Набоковым собственного русского поэтического отрывка "Русалка- заключительная сцена к пушкинской "Русалке"//Новый журнал. Нью-Йорк… 2, 1942.

17

Первое книжное изд. романа «Соглядатай» — Париж. изд. Современные Записки, 1938.

18

Первый перевод "Камеры Oбскура " на английский был сделан Уинифредом Роем (Winifred Roy) — Camera Obscura. London: John Long, 1933.

19

Переводы на английский всех русских романов (указанные публикации. "The Gift" — изд. 1975) предваряются авторскими предисловиями.

20

Издание Bend Sinister. New York: Time Reading Program Special Edition. Time Inc., 1964 c авторским предисловием.

21

Исправленное издание — The Annotated Lolita. Ed., with preface, intr. and notes by Alfred Appel, Jr. New Tork, etc.: McGrawHill, 1970.

22

Издание Ada… Penguin Books, 1970 заканчивается примечаниеями Vivian Darkbloom (анаграммa Vladimir Nabokov).

23

Тот же текст, но под названием Speak, Memory: A Memoir. London: Victor Gollancz, 1951.